_Tuesday December 25 2012, 01:31:20 PM_

- **Jordán Rengifo:**   Saludos, José.
- **José Reyna:**       Buenas tardes!
- **Daniel Rodríguez:** Qué tardes tan buenas tardes?
- **Daniel Rodríguez:** jeje
- **Daniel Rodríguez:** bueno, le comentaba a Jordán que considero que la moral es la suma de las éticas, en esto discrepamos, pero es el tema vigente :-)
- **Jordán Rengifo:**   todos los días deberían ser como éste, tranquilos
- **Daniel Rodríguez:** +1 "todos los días deberían ser como éste, tranquilos"
- **José Reyna:**       Ah, sí, ojala todos fuesen asi
- **Jordán Rengifo:**   sucede que la ética, según mi opinión, es la moral puesta en práctica
- **Jordán Rengifo:**   se parte primero de una definición de lo bueno y lo malo (moral) y luego se aplica, de allí vienen los "códigos de ética"
- **Daniel Rodríguez:** Quisiera que definieramos ética y moral antes de seguir, ¿Proponen conceptos? :-) O nos vamos con etimología y listo?
- **Jordán Rengifo:**   los códigos de ética son la aplicación de un ejercicio cotidiano apegada a normas explícitas.
- **Jordán Rengifo:**   esas normas tienen una base "moral"
- **Jordán Rengifo:**   en muchos libros puedes conseguir esa definición de moral
- **Jordán Rengifo:**   pero puedo buscarte una bibliográfica
- **Daniel Rodríguez:** me encantaría :-) disculpa la molestia
- **José Reyna:**       Si mi memoria no fuera tan mala podria citar a Savater
- **José Reyna:**       En etica para amador recuerdo que toca eso
- **José Reyna:**       Pero solo recuerdo en esas mismas líneas, que la etica es personal
- **Jordán Rengifo:**   ok, dame un segundo
- **Daniel Rodríguez:** Si la ética es personal, ¿La moral es colectiva?
- **Daniel Rodríguez:** bueno, esperemos a juntar un concepto y luego saco mis preguntas xD
- **Jordán Rengifo:**   ambas
- **Jordán Rengifo:**   es decir, la moral plantea unas reglas y se espera que todos los miembros de un grupo social la acaten
- **Daniel Rodríguez:** Si quieren busco etimología y partimos de ahí D: siento que sin conceptos seguiremos dando vueltas y no nos entenderemos
- **Jordán Rengifo:**   pero en lo individual, hay un proceso llamado "desarrollo moral", planteado por Kohlberg, en el que el individuo, conforme pasa el tiempo, va interiorizando las reglas y los lineamientos morales de la sociedad
- **José Reyna:**       Puede haber un codigo de etica que difiera en algo fundamental de la moral colectivamente aceptada?
- **Jordán Rengifo:**   en lo social, los códigos morales son para todos.
- **Jordán Rengifo:**   en lo individual, a medida que el hombre crece, la va interiorizando, la va haciendo suya.
- **Daniel Rodríguez:** ¿Cómo se forma la moral?
- **Jordán Rengifo:**   por supuesto
- **Daniel Rodríguez:** ¿Cuál es su origen? Es decir, son reglas pero ¿cómo se forman? ¿Son convenciones sociales?
- **Jordán Rengifo:**   pero tendría el repudio de un grupo más grande
- **Jordán Rengifo:**   en una cárcel, por ejemplo, hay códigos morales
- **Jordán Rengifo:**   es un "deber" matar a quien se meta con la visita
- **Jordán Rengifo:**   pero para el resto de la sociedad es malo matar. ¿Le van agarrando la caída?
- **Jordán Rengifo:**   hay muchas teoría sobre su origen, pero la del psicoanálisis la explica bastante bien
- **Daniel Rodríguez:** La moral entonces es circunstancial y depende de los individuos que comprenden un grupo, una entidad, es así?
- **Jordán Rengifo:**   hay una instancia mental llamada superyo que "representa" la moralidad de la persona, es lo aprendido a través de los padres, la familia, la sociedad, es el brazo moral de la mente humana
- **José Reyna:**       Ah, una pregunta
- **Jordán Rengifo:**   circunstancial... no me gusta esa palabra. Creo que más bien es dinámica
- **Daniel Rodríguez:** pero, lo aprendido a través de los familiares tuvo origen en acuerdos para garantizar el cumplimiento de las necesidades, es razonable?
- **Jordán Rengifo:**   no tenemos los mismo códigos morales de 1940
- **Jordán Rengifo:**   exacto
- **Daniel Rodríguez:** Entonces la moralidad es temporal.
- **Jordán Rengifo:**   sí.
- **José Reyna:**       Habia leido un poco sobre el yo, el superyo y el ello, pero creo que no diferencio del todo bien los dos ultimos
- **Jordán Rengifo:**   Hoy pegarle a una mujer es inmoral, es malo
- **Jordán Rengifo:**   antes había que meterle su trancazo si se ponía cómica
- **Jordán Rengifo:**   era casi un deber
- **Daniel Rodríguez:** La moralidad es dinámica, por ende temporal y circunstancial, ¿Es así?
- **Jordán Rengifo:**   o irrespetar la bandera
- **Daniel Rodríguez:** bueno
- **Jordán Rengifo:**   era motivo de cárcel
- **Daniel Rodríguez:** no circunstancial, a ver,
- **Jordán Rengifo:**   hoy hata caricatura le hacemos
- **Daniel Rodríguez:** que depende del entorno
- **Jordán Rengifo:**   hasta*
- **Daniel Rodríguez:** ¿Cómo le digo a eso?
- **Jordán Rengifo:**   mmm...
- **Jordán Rengifo:**   la moral está ligada al devenir de los tiempos
- **Jordán Rengifo:**   va cambiando conforme a los cambios socioculturales
- **Daniel Rodríguez:** la moral es temporal y depende del entorno
- **Daniel Rodríguez:** ¿La ética es temporal y depende del entorno?
- **Jordán Rengifo:**   depende
- **Daniel Rodríguez:** En etimología leí que ética es el estudio del comportamiento de la sociedad y de la moral
- **Jordán Rengifo:**   la moral va cambiando por distintas razones
- **Jordán Rengifo:**   pero esos cambios no son bruscos
- **Daniel Rodríguez:** Suena un tanto recursivo, ¿Cuál es el dominio y cuál el elemento?
- **Jordán Rengifo:**   sino progresivos
- **Jordán Rengifo:**   de lo contrario regresaríamos a la edad de las cavernas
- **Jordán Rengifo:**   por eso que cuando dices "temporal" hay que tener cuidado
- **Jordán Rengifo:**   porque no dura cinco minutos
- **Jordán Rengifo:**   más que de un entorno, de un contexto
- **Jordán Rengifo:**   la moral depende de un contexto.
- **José Reyna:**       La moral Evoluciona como un organismo en el tiempo, podriamos decir?
- **Jordán Rengifo:**   en Occidente tenemos nuestros códigos morales, distintos a los chinos, árabes, etc
- **Jordán Rengifo:**   cuidado con el mecanicismo
- **Jordán Rengifo:**   "como un organismo no"
- **Jordán Rengifo:**   porque la moral no evoluciona
- **Jordán Rengifo:**   cambia, pero no evoluciona
- **Daniel Rodríguez:** según acabas de decir, pareciera evolucionar
- **Jordán Rengifo:**   que cambie no quiere decir que se haga mejor o peor
- **Daniel Rodríguez:** la evolución no es necesariamente buena
- **Daniel Rodríguez:** el entorno define si es buena o mala
- **Daniel Rodríguez:** según quienes sobrevivan
- **Jordán Rengifo:**   ya va, ya va
- **Jordán Rengifo:**   el entorno la define
- **Jordán Rengifo:**   eso es cierto
- **Daniel Rodríguez:** pero la evolución no tiene intención de ser mejor, no piensa, solo se estrella contra el campo
- **José Reyna:**       Creo qye tenemos que mencionar la influencia de dawkins, daniel xD
- **Daniel Rodríguez:** bastante
- **José Reyna:**       En los dos, digo
- **Jordán Rengifo:**   ese termino evolución se podría tomar
- **Daniel Rodríguez:** Jordán, has leido "El gen egoista" de dawkins?
- **Jordán Rengifo:**   pero sin que implique un "mejoramiento"
- **Jordán Rengifo:**   sí, por encima
- **José Reyna:**       Sería mas como una mutacion, puede ser benefica o no
- **Daniel Rodríguez:** es que la evolución no implica un mejoramiento, sus resultados son mejores porque, es como un líquido, si viertes agua sobre una superficie, si viertes suficiente con huecos y cavernas, vas a ver que llegas más profundo, porque causa presión
- **Daniel Rodríguez:** me expliqué mal
- **Daniel Rodríguez:** xD
- **Jordán Rengifo:**   hay unos resúmenes en internet, pero creo que sus documentales lo exponen bastante bien
- **Jordán Rengifo:**   el problema, Daniel,.es con lo que nombre hace rato, con el mecanicismo o los reduccionismos
- **Daniel Rodríguez:** a ver, la evolución tiene resultados favorables porque es el remanente de todo lo que muere a causa del entorno, sucede bien porque la producción de alternativas va más rápido que el cambio del entorno
- **Jordán Rengifo:**   la moral es un asunto estrictamente humano, por tanto, las metáforas físicas o matemáticas, se deben evitar en lo posible
- **Jordán Rengifo:**   porque caeríamos en los llamados reduccionismos
- **Jordán Rengifo:**   la evolución biológica, sí
- **Daniel Rodríguez:** La biología no es física o matemática, es el diseño de los organismos, explica muy bien muchos aspectos humanos, como el afecto.
- **Jordán Rengifo:**   pero sólo si la dejamos en lo biológico
- **Daniel Rodríguez:** La matemática se ha usado para hacer modelos que permitan simular la evolución, pero son bosquejos a penas.
- **Jordán Rengifo:**   el afecto es una emoción, lo que implica psicología, si la explicas desde el punto de vista biológico, se debe hacer con sus términos y en su ámbito
- **Jordán Rengifo:**   porque lo biológico no explica lo psicológico, no sé si me doy a entender
- **José Reyna:**       Pienso que sí
- **Daniel Rodríguez:** pero la psicología es el funcionamiento de un órgano sensorial con su entorno, no creo que las ciencias hablen de cosas distintas, solo son enfoques distintos de lo mismo... eso creo.
- **Jordán Rengifo:**   no la química explica lo biológico
- **Jordán Rengifo:**   ni la física lo químico
- **Jordán Rengifo:**   cada ciencia tiene su objeto de estudio
- **José Reyna:**       Podrian verse como niveles de zoom
- **José Reyna:**       Fisica, quimica, biologia, psicologia,
- **Daniel Rodríguez:** tienen mucha relación, la física explica la química a nivel atómico y subatómico con la física cuántica y la química explica la biología mediante y viceversa con la genética y las interacciones entre los químicos responsables de los tejidos, proteinas, etc etc.
- **Daniel Rodríguez:** (y viceversa mediante* woops)
- **Daniel Rodríguez:** (y viceversa mediante la genética* estoy pasado de flojo)
- **Daniel Rodríguez:** así mismo, la producción de homonas y otros químicos explica algunas cosas de la psicología, lo que pasa es que aún queda muchísimo por estudiar, pero va por buen camino ^^
- **Jordán Rengifo:**   algunas cosas, sobre todo las lagunas que han venido quedando
- **Jordán Rengifo:**   los procesos mentales no pueden estudiarse al margen de otras ciencias, es cierto, pero ello no quiere decir que se expliquen por lo que diga la biología
- **Jordán Rengifo:**   o la química
- **Daniel Rodríguez:** de la misma manera, la selección natural y la teoría de juegos explican el comportamiento de grupos de individuos, el afecto, las guerras y otras cosas, siempre en límites explícitos, pero ya hay simuladores de sociedades (que toman en cuenta topología, clima, biología, química, física, etc etc etc)
- **Jordán Rengifo:**   sí, hay hasta simuladores de multitudes
- **Daniel Rodríguez:** yup
- **Jordán Rengifo:**   son accesorios tecnológicos para comprender la sociedad
- **Daniel Rodríguez:** exacto, aún muy precarios pero logan explicar algunas cosas
- **Jordán Rengifo:**   pero mientras más te enfoques en lo tecnológico, más te alejas de lo humano.
- **Jordán Rengifo:**   ése es el costo
- **José Reyna:**       Alli creo que encaja algo de la teoria de sistemas, las propiedades emergentes
- **Daniel Rodríguez:** sí José :-D
- **José Reyna:**       Las partes, al unirse, desarrollan comportamientos que requieren un nuevo enfoque
- **Daniel Rodríguez:** Jordán, pasaré lo que dijiste a otros términos a ver si concuerdas: mientras más veas en detalle menos serás capaz de ver el todo, ¿Algo así?
- **Daniel Rodríguez:** Eso! :-D
- **Jordán Rengifo:**   así es
- **Jordán Rengifo:**   exactamente
- **Jordán Rengifo:**   recuerda que la ciencia trabaja parcelando la ralidad
- **Jordán Rengifo:**   la filosofía busca el todo
- **José Reyna:**       Al menos para ser comprendida por nosotros xD
- **Jordán Rengifo:**   la ultimidad
- **Jordán Rengifo:**   claro
- **Daniel Rodríguez:** Pero quiere decir eso que, aunque no es posible usar la ciencia para explicarlo todo, es posible usarla como herramienta para describir formas comunes, como en teoría de sistemas es posible explicar que un sistema cerrado depende de sus componentes, como un organismo depende de sus células, como la moral depende de la suma de criterios individuales
- **Jordán Rengifo:**   la ciencia no puede explicarlo todo, por lo menos, para consuelo, la ciencia nos da conocimiento verdadero y certificado
- **Daniel Rodríguez:** es así como Dawkins explica los beneficios del altruismo
- **Jordán Rengifo:**   pero no completo
- **Daniel Rodríguez:** la ciencia no explica nada, solo documenta métodos y sus resultados
- **Daniel Rodríguez:** la interpretación de la ciencia no es ciencia, sino filosofía, ¿Es así?
- **José Reyna:**       Hmm
- **Jordán Rengifo:**   sí explica, de hecho, es la función de la hermenéutica
- **Jordán Rengifo:**   y el comprensivismo
- **Daniel Rodríguez:** pero esas no son ciencias, o sí?
- **José Reyna:**       La ciencia explica, pero por modelos que no se asumen como finales
- **Jordán Rengifo:**   hay enfoques científicos como el comprensivismo o Verstehen, que sí explican
- **Daniel Rodríguez:** Los modelos son formas repetibles bajo condiciones, no conclusiones.
- **Jordán Rengifo:**   el positivismo, por el contrario, no explica 8generalmente), sólo describe
- **José Reyna:**       Bajo condiciones especificas, un modelo se descarta o amplia
- **Daniel Rodríguez:** Considero que no se puede llamar ciencia a algo que se establece como determinante, las leyes y las constantes que propone la ciencia son siempre bajo condiciones explícitas.
- **Jordán Rengifo:**   recordemos que la ciencia tiene dos grandes polos, el método cualitativo y el cuantitativo, éste último el más "prestigioso"
- **Daniel Rodríguez:** lo que dices es cierto
- **Daniel Rodríguez:** el método cualitativo es más típico de las pseudo ciencias, me parece, ahh mirenme descalificándolo
- **Jordán Rengifo:**   el cualitativo también es científico, de hecho es igual o más riguroso, sólo que aborda las cosas de una manera distinta
- **Jordán Rengifo:**   No, no, para nada.
- **Daniel Rodríguez:** ¿Cómo es posible repetir hechos mediante el cualitativo?
- **José Reyna:**       Y como puede ser riguroso?
- **Jordán Rengifo:**   ¿tú hablas del carácter de replicabilidad de los hechos?
- **Jordán Rengifo:**   pues, hay varias formas....
- **Daniel Rodríguez:** ¿Qué ciencia cualitativa sigue en existencia? La sociología cualitativa es bastante criticada, que yo sepa. Las ciencias cualitativas me parecen peligrosas...
- **Daniel Rodríguez:** Hable que no le interrumpiré :-) disculpe.
- **José Reyna:**       ( guarden la conversacion por favor, con el cel es dificil)
- **Daniel Rodríguez:** yo la guardo :-D
- **Jordán Rengifo:**   el método cualitativo trabaja con un exhaustivo planteamiento de objetivos, las búsquedas suelen ser bien documentadas y explicitadas. Se suele tener el respaldo de la estadística y toda información está basada en hechos, no suposiciones.
- **Daniel Rodríguez:** eso, entonces la ciencia se limita a la documentación de los hechos
- **Daniel Rodríguez:** en ese aspecto es válido, considero, que sea cualitativo o cuantitativo
- **Daniel Rodríguez:** sin embargo la documentación cualitativa se expone a muchos más riesgos que la cuantitativa, considero
- **José Reyna:**       El metodo cualitativo emplea entonces metodos numericos, para establecer una cualidad o varias?
- **Daniel Rodríguez:** empiezo a pensar que nos hemos desviado del tema
- **Jordán Rengifo:**   sí, pero por eso es tan rigurosa
- **Jordán Rengifo:**   sí, suele usarlos. No siempre, claro
- **Daniel Rodríguez:** El método cualitativo es descriptivo, no es cuantificable, sin embargo es posible cuantificar cualidades estadísticamente, ¿Es eso?
- **Jordán Rengifo:**   sí, sí se puede
- **Jordán Rengifo:**   bueno, empezamos con la moral
- **Daniel Rodríguez:** Regresemos entonces a la ética y a la moral.
- **Daniel Rodríguez:** XD sí
- **Daniel Rodríguez:** gracias.
- **Jordán Rengifo:**   pero este tema es igual de interesante
- **Daniel Rodríguez:** sin duda
- **José Reyna:**       Una ultima pregunta sobre aquello
- **José Reyna:**       Es obligatorio usar una poblacion para el metodo cualitativo?
- **Jordán Rengifo:**   no
- **Jordán Rengifo:**   puede ser cualquier fenómeno abordable desde esa perspectiva
- **Daniel Rodríguez:** Creo entender, por ejemplo ver en un material unos efectos sin entender qué los causa, describirlos ya sería ciencia cualitativa, ¿Es así?
- **Jordán Rengifo:**   la ciencia, la mayor parte del tiempo se ha conformado con medir
- **Jordán Rengifo:**   pero la medición NO es la realidad
- **Jordán Rengifo:**   una medición es una cuantificación de una magnitud
- **Jordán Rengifo:**   pero no la comprensión de ése fenómeno
- **José Reyna:**       Cierto, siempre hay un error estimado de medicion
- **Jordán Rengifo:**   medir a un individuo nos dice poco de él
- **Daniel Rodríguez:** yep, sin embargo tiene menos errores que lo que se percibe y no se mide xP
- **Jordán Rengifo:**   pero abordando su alimentación, su familia, su zona de nacimiento, etc, podemos entenderlo mejor
- **Daniel Rodríguez:** eso es cierto :-)
- **Jordán Rengifo:**   no siempre, puede que se esté midiendo lo incorrecto
- **Daniel Rodríguez:** Entonces el mayor error estaría en para qué se usan las medidas?
- **Jordán Rengifo:**   posiblemente
- **Daniel Rodríguez:** bueno
- **Daniel Rodríguez:** ¿Regresamos a la moral?
- **Jordán Rengifo:**   sí
- **José Reyna:**       Ok
- **Daniel Rodríguez:** bueno
- **Daniel Rodríguez:** comentaba ayer que pienso en la moral como la política
- **Daniel Rodríguez:** no es exáctamente lo mismo pero sí me parece similar
- **Daniel Rodríguez:** ambas son convenciones sociales que provienen de la suma de las opiniones individuales, las que surgen de las experiencias pasadas versus las presentes
- **Daniel Rodríguez:** (experiencias pasadas versus las presentes pueden ser: lo visto durante clases versus lo que pide el mercado laboral, o la vida de niños versus la de adultos, lo pasado versus el presente, quizás tomando en cuenta las espectativas a futuro)
- **Daniel Rodríguez:** (dependiendo de cada quién)
- **José Reyna:**       Se presta mucho para demagogia, ya que involucra a la mayoria
- **Jordán Rengifo:**   sí
- **José Reyna:**       Claro, creo que eso no seria todo
- **Jordán Rengifo:**   pienso que está en lo cierto
- **Jordán Rengifo:**   pero no he leído de moral como la suma de los criterios personales, aunque seguramente de allí provenga buena arte de su concepción
- **Daniel Rodríguez:** es decir, simplificando, moral y politica es la suma de las partes, un conjunto de elementos humanos, como es una impresión un conjunto de puntos de colores, o la pintura un conjunto de capas de materiales coloridos, cada uno compuesto por individualidades (i.e. células)
- **Daniel Rodríguez:** solo que moral y política son dos dimensiones distintas, o dos filtros distintos de la misma materia prima (humanos)
- **José Reyna:**       Disculpen, pero pronto mi familia va a almorzar, estare atendiendo aquí. Sigan y luego los leo =)
- **Daniel Rodríguez:** la moral es más psico-social y la política es más económico-social
- **Daniel Rodríguez:** ¿Me equivoco? (Buen provecho :-D)
- **Jordán Rengifo:**   lo psíquico también está ahí en lo político
- **Jordán Rengifo:**   pero por ahí va la cosa
- **Jordán Rengifo:**   Buen provecho, José
- **Daniel Rodríguez:** ok ok
- **Daniel Rodríguez:** ¿La ética qué es entonces?
- **Daniel Rodríguez:** Creo que ya estoy empezando a entender :-D
- **Daniel Rodríguez:** Gracias :-)
- **Jordán Rengifo:**   la moral puesta en práctica
- **Jordán Rengifo:**   en cualquier ámbito humano
- **Daniel Rodríguez:** Ok
- **Daniel Rodríguez:** Entonces, ¿Qué es la moral individual? ¿Existe?
- **Daniel Rodríguez:** pensé que la moral individual era la ética, pero veo que no
- **Jordán Rengifo:**   sí, claro que existe, cuando se interioriza, existe. Todos tenemos un superyó
- **Daniel Rodríguez:** ok
- **Daniel Rodríguez:** pero no es un concepto distinto al de moral?
- **Daniel Rodríguez:** moral individual es eso, moral individual?
- **Jordán Rengifo:**   sí
- **Jordán Rengifo:**   pero en cierto sentido, toda moral es individual
- **Jordán Rengifo:**   porque se internaliza
- **Jordán Rengifo:**   toda moral se hace individual
- **Jordán Rengifo:**   no porque uno construya la moral de los demás
- **Jordán Rengifo:**   sino porque la moral que uno aprende con la socialización se hace propia
- **Daniel Rodríguez:** aló, perdón, fui a buscar algo en la nevera xD
- **Daniel Rodríguez:** ok te leo
- **Daniel Rodríguez:** ok ok
- **Daniel Rodríguez:** muchas gracias
- **Daniel Rodríguez:** ya creo que concordamos :-)
